**贝聿铭**\[1\]（；署名：，），[華裔美籍建筑师](../Page/華裔美籍.md "wikilink")，1983年[普利茲克獎得主](../Page/普利茲克獎.md "wikilink")，被譽為「[現代主義建築的最後大師](../Page/現代主義建築.md "wikilink")」（）。

貝聿銘為[蘇州望族之後](../Page/蘇州.md "wikilink")，出生於民初中國[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")[廣州市](../Page/廣州市.md "wikilink")，父親[貝祖貽曾任](../Page/貝祖貽.md "wikilink")[中華民國中央銀行總裁](../Page/中華民國中央銀行.md "wikilink")，也是[中國銀行創始人之一](../Page/中國銀行.md "wikilink")，生母莊氏乃清廷[國子監祭酒之後](../Page/國子監祭酒.md "wikilink")，於貝氏13歲時罹癌過世，繼母蔣士雲，為中華民國駐外使節蔣履福\[2\]之女。貝氏有一個姐姐，兩個弟弟、兩個妹妹，妻子盧淑華
(Eileen
Loo)為中國留美學生，婚後育有三子一女，其中[貝建中](../Page/貝建中.md "wikilink")（）與[貝禮中](../Page/貝禮中.md "wikilink")（）皆是美國著名建築師。\[3\]

貝聿銘作品以公共建築、文教建築為主，被歸類為[現代主義建築](../Page/現代主義建築.md "wikilink")，善用鋼材、混凝土、玻璃與石材，代表作品有美國[華盛頓特區](../Page/華盛頓特區.md "wikilink")[國家藝廊東廂](../Page/美國國家藝廊.md "wikilink")、法國巴黎[羅浮宮擴建工程](../Page/羅浮宮.md "wikilink")、香港[中國銀行大廈](../Page/香港中銀大廈.md "wikilink")、1970年[日本萬國博覽會中華民國館](../Page/日本萬國博覽會.md "wikilink")、[東海大學](../Page/東海大學_\(台灣\).md "wikilink")[路思義教堂](../Page/路思義教堂.md "wikilink")(與[陳其寬共同設計](../Page/陳其寬.md "wikilink")，由陳其寬執行)，近期作品有[卡塔尔](../Page/卡塔尔.md "wikilink")[多哈伊斯蘭藝術博物館和](../Page/多哈伊斯蘭藝術博物館.md "wikilink")[中国驻美国大使馆](../Page/中国驻美国大使馆.md "wikilink")。

## 經歷

### 早年生活

民國初年，貝聿銘之父貝祖貽參與籌組[中國銀行](../Page/中國銀行.md "wikilink")。民國四年（1915年），貝祖貽調任中國銀行廣東分行，攜妻女離開故鄉蘇州，遷往[廣州市](../Page/廣州市.md "wikilink")，兩年後（1917年）的4月26日，貝聿銘於廣州出生\[4\]。

民國七年（1918年），貝祖貽為逃避政爭，舉家移居[香港](../Page/香港.md "wikilink")\[5\]，設立中國銀行香港分行，出任總經理，貝聿銘的弟妹皆在香港出生\[6\]，他在香港度過童年，入讀[聖保羅書院](../Page/聖保羅書院.md "wikilink")。

民國十六年（1927年）貝祖貽獲政府諒解，出任中國銀行上海分行經理，一家人就搬到[上海](../Page/上海.md "wikilink")。貝聿銘初中就讀[上海青年會中學](../Page/上海青年會中學.md "wikilink")，高中畢業自[聖約翰大學附屬中學](../Page/圣约翰大学_\(上海\).md "wikilink")，應祖父貝理泰要求，貝聿銘每年暑假會回蘇州，入住祖宅[獅子林](../Page/獅子林.md "wikilink")。蘇州[園林的生活經驗](../Page/園林.md "wikilink")，影響到貝聿銘日後的設計哲學：「人與自然共存」、「家庭的真正含義：內聚力和歷史」\[7\]。

貝祖貽公務繁忙，貝聿銘與姊弟妹主要由母親負責照顧教養。贝聿铭之母是虔誠的佛教徒，待人熱情，交友廣闊，貝聿銘深受其影響\[8\]。民國十八年（1930年）貝聿銘13歲時，母親罹癌過世，對他及其家人帶來重大打擊，其父為忘亡妻傷痛遠走歐洲，後奉派出任中華民國駐[義大利公使](../Page/義大利.md "wikilink")\[9\]。

民國二十四年（1935年），18歲的貝聿銘負笈美國，先在[賓州大學攻讀建築](../Page/賓州大學.md "wikilink")，後轉往[麻省理工學院](../Page/麻省理工學院.md "wikilink")，1940年取得麻省理工學院[建築學士學位](../Page/學士學位.md "wikilink")，1946年取得[哈佛大学](../Page/哈佛大学.md "wikilink")[建築碩士學位](../Page/碩士學位.md "wikilink")，1954年成為美國公民\[10\]。

### 職業生涯

貝聿銘自哈佛大学畢業後，1948年加入地產商[齊氏威奈公司](../Page/齊氏威奈公司.md "wikilink")（），擔任建築部總監（）一職。1955年，貝聿銘取得齊氏集團的協議成立聯合事務所，經兩度更名後成為聯合事務所\[11\]。事務所共從事過114件設計案，其中66件是貝聿銘負責。

貝聿銘早期的作品有[路德维希·密斯·凡德罗的影子](../Page/路德维希·密斯·凡德罗.md "wikilink")，不過他不像密斯以玻璃為主要建材，而是採用混凝土，如[紐約](../Page/紐約.md "wikilink")[富蘭克林國家銀行](../Page/富蘭克林國家銀行.md "wikilink")、鎮心廣場住宅區、[夏威夷](../Page/夏威夷.md "wikilink")[東西文化中心](../Page/東西文化中心.md "wikilink")。到了中期，歷練累積了多年的經驗，貝聿銘充分掌握了混凝土的性質，作品趨向於柯比意式的雕塑感，其中當以[全國大氣研究中心](../Page/全國大氣研究中心.md "wikilink")、[達拉斯市政廳](../Page/達拉斯.md "wikilink")，等皆屬此方面的經典之作。貝聿銘擺脫密斯風格當以[甘迺迪圖書館為濫觴](../Page/甘迺迪圖書館.md "wikilink")，[幾何性的平面取代規規矩矩的方盒子](../Page/幾何.md "wikilink")，蛻變出雕塑性的造型。身為齊氏威奈公司專屬[建築師](../Page/建築師.md "wikilink")，貝聿銘有機會從事大尺度的都市建設案，并從這些開發案獲得對土地使用的寶貴經驗，使得他的建築設計不單考慮建築物本身，更關切環境提陹到都市設計的層面，著重創造社區意識與社區空間，其中最膾炙人口的當屬[費城](../Page/費城.md "wikilink")[社會嶺住宅社區一案](../Page/社會嶺住宅社區.md "wikilink")，而他們所接受的案子是以辦公大樓與集合住宅為主。

贝聿铭人生中的低谷是波士顿[汉考克大厦的玻璃幕墙脱落](../Page/约翰·汉考克大厦.md "wikilink")，当时他和他的合伙人付出了惨痛的代价。

建築融合自然的空間觀念，主導著貝聿銘一生的作品，如全國大氣研究中心、[伊弗森美術館](../Page/伊弗森美術館.md "wikilink")、[狄莫伊藝術中心雕塑館與](../Page/狄莫伊藝術中心.md "wikilink")[康乃爾大學](../Page/康乃爾大學.md "wikilink")[姜森美術館等](../Page/姜森美術館.md "wikilink")。這些作品的共同點是內庭，內庭將內外空間串連，使自然融於建築。到晚期內庭依然是貝聿銘作品不可或缺的元素之一，唯在手法上更着重于自然光的投入，使內庭成為光庭，如[香山飯店的常春廳](../Page/香山飯店.md "wikilink")、紐約[阿孟科](../Page/阿孟科.md "wikilink")[IBM公司的入口大廳](../Page/IBM.md "wikilink")、香港[中銀大廈的中庭](../Page/中銀大廈.md "wikilink")、紐約[賽奈醫院](../Page/賽奈醫院.md "wikilink")[古根漢館](../Page/古根漢館.md "wikilink")、[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")[羅浮宮的玻璃金字塔與](../Page/羅浮宮.md "wikilink")[比華利山創意藝人經濟中心等](../Page/比華利山.md "wikilink")。光與空間的結合，使得空間變化萬端，「讓光線來作設計」是貝聿銘的名言。他持續地對形式、空間、建材與技術研究探討，使作品更多樣性、更優秀。

貝聿銘所獲的重要獎項包括1979年[美國建築師學會金獎](../Page/美國建築師學會金獎.md "wikilink")、1981年法國建築學院金獎、1983年第五屆[普利兹克奖](../Page/普利兹克奖.md "wikilink")、1989年第一屆日本[高松宮殿下紀念世界文化獎及](../Page/高松宮殿下紀念世界文化獎.md "wikilink")[里根總統頒予的自由獎章](../Page/里根.md "wikilink")()，2009年获得[英國皇家建築師學會金奖等等](../Page/英國皇家建築師學會.md "wikilink")。

## 榮譽與獎項\[12\]\[13\]

### 學術

  - 1940年，麻省理工學院「阿爾法羅池獎章」（）
  - 1940年，麻省理工學院遊學獎學金（）
  - 1940年，麻省理工學院「建築師學會獎章」（）
  - 1951年，惠爾賴特遊學獎學金（）
  - 1975年，獲選為[美國藝術文學院](../Page/美國藝術文學院.md "wikilink")（）終生院士
  - 1978至80年，當選為美國藝術文學院首位建築師背景的院長
  - 1979年，[羅德島設計學院](../Page/羅德島設計學院.md "wikilink")（）校長院士
  - 1984年，成為[法蘭西藝術院](../Page/法蘭西藝術院.md "wikilink")（）外籍院士
  - 1993年，獲選為[英國皇家藝術學院](../Page/英國皇家藝術學院.md "wikilink")（）名譽院士
  - 1997年，獲選為[法國建築學院](../Page/法國建築學院.md "wikilink")（）海外院士

### 專業

  - 1961年，美國藝術文學院「阿諾·布魯納獎」（）
  - 1963年，美國建築師學會紐約分會「榮譽獎章」（）
  - 1970年，美國波士頓國際學院「金門獎」（）
  - 1976年，美國「湯瑪斯·傑佛遜記念獎章」（），表揚其「對建築領域的卓越貢獻」（）
  - 1978年，[美國室内設計師協會](../Page/美國室内設計師協會.md "wikilink")「埃爾希·德·沃爾夫獎」（）
  - 1979年，美國藝術文學院「建築學金獎」（）
  - 1979年，[美國建築師學會金獎](../Page/美國建築師學會金獎.md "wikilink")（）
  - 1981年，法國建築學院「建築學金獎」（）
  - 1981年，美國[紐約市](../Page/紐約市.md "wikilink")「藝術文化類市長榮譽獎」（）
  - 1981年，[美國國家藝術委員會](../Page/美國國家藝術委員會.md "wikilink")「榮譽金獎」（）
  - 1983年，[普利茲克獎](../Page/普利茲克獎.md "wikilink")
  - 1989年，[日本](../Page/日本.md "wikilink")[高松宮殿下記念世界文化賞](../Page/高松宮殿下紀念世界文化獎.md "wikilink")「建築終身成就獎」
  - 1990年，美國[加州大學洛杉磯分校](../Page/加州大學洛杉磯分校.md "wikilink")「獎」
  - 1991年，美國柯爾貝爾基金會「卓越首獎」（）
  - 1994年，[以色列](../Page/以色列.md "wikilink")[貝扎雷藝術與設計學院](../Page/貝扎雷藝術與設計學院.md "wikilink")（）「藝術與文學類耶路撒冷獎」（）
  - 1994年，[中國建築學會](../Page/中國建築學會.md "wikilink")「傑出成就金獎」（）
  - 1994年，美國[紐約州政府](../Page/紐約州政府.md "wikilink")「藝術獎」（）
  - 1996年，[義大利](../Page/義大利.md "wikilink")「新世紀金玫瑰國際獎」（）
  - 1996年，美國紐約市政藝術協會「賈桂琳·甘迺迪·歐納西斯獎章」（）
  - 1997年，美國[布朗大學](../Page/布朗大學.md "wikilink")「獨立獎」（）
  - 1998年，美國麥克杜威部落「麥克杜威獎章」（）
  - 1999年，美國紐約市歷史地標保存中心「文化桂冠獎」（）
  - 2001年，[美國哲學會](../Page/美國哲學會.md "wikilink")「湯瑪斯·傑佛遜藝術、人文、社會科學卓越成就獎章」（）
  - 2003年，美國[史密森尼學會庫珀](../Page/史密森尼學會.md "wikilink")·休伊特國家設計博物館「國家設計獎之終身成就獎」（）
  - 2003年，美國國家房屋博物館「亨利·C·特納獎」（），表揚其「對建造技術創新的貢獻」（）
  - 2006年，[德國埃爾文](../Page/德國.md "wikilink")·維克特基金會「東方與西方獎」（）
  - 2009年，[英國皇家建築師學會皇家金獎](../Page/英國皇家建築師學會.md "wikilink") （)

### 勳章

  - 1984年，獲[法國政府授與](../Page/法國政府.md "wikilink")[藝術及文學勳章司令勳位](../Page/藝術及文學勳章_\(法國\).md "wikilink")
  - 1988年，獲法國[密特朗](../Page/密特朗.md "wikilink")[總統授與](../Page/法國總統.md "wikilink")[法國榮譽軍團勳章騎士勳位](../Page/法國榮譽軍團勳章.md "wikilink")
  - 1993年，升格為軍官勳位
  - 1988年，獲美國雷根總統授與[美國國家藝術勲章](../Page/美國國家藝術勲章.md "wikilink")
  - 1993年，獲美國[布希](../Page/赫伯特·沃克·布希.md "wikilink")[總統授與](../Page/美國總統.md "wikilink")[美國總統自由勳章](../Page/美國總統自由勳章.md "wikilink")

## 主要作品

  - 1956年－1963年：臺灣[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")[東海大學](../Page/東海大學_\(台灣\).md "wikilink")[路思義教堂](../Page/路思義教堂.md "wikilink")(與陳其寬共同設計，由陳其寬執行)
  - 1961年－1967年：美國[科罗拉多州](../Page/科罗拉多州.md "wikilink")[博爾德](../Page/博爾德.md "wikilink")[国家大气研究中心](../Page/国家大气研究中心.md "wikilink")
  - 1962年：加拿大[蒙特利尔](../Page/蒙特利尔.md "wikilink")[瑪莉亞城廣場](../Page/瑪莉亞城廣場.md "wikilink")
    （Place Ville-Marie）
  - 1967年：[香港中文大學校園設計](../Page/香港中文大學.md "wikilink")（外聘顧問）
  - 1968年－1974年：美國[马萨诸塞州](../Page/马萨诸塞州.md "wikilink")[波士顿](../Page/波士顿.md "wikilink")[基督科學教會中心](../Page/基督科學教會中心.md "wikilink")
  - 1968年：美國[纽约州](../Page/纽约州.md "wikilink")[雪城](../Page/锡拉丘兹_\(纽约州\).md "wikilink")[埃弗森藝術館](../Page/埃弗森藝術館.md "wikilink")
  - 1969年：美國[印地安纳州](../Page/印地安纳州.md "wikilink")[哥伦布](../Page/哥伦布.md "wikilink")[克萊奧羅傑斯紀念圖書館](../Page/克萊奧羅傑斯紀念圖書館.md "wikilink")
  - 1970年：香港中文大學中國文化研究所（2005年由香港著名建築師[嚴迅奇負責翻修設計](../Page/嚴迅奇.md "wikilink")；而兩次擴建由關善明建築師事務所設計）
  - 1971年：美國马萨诸塞州波士顿海港大樓（Harbor Towers）
  - 1972年：美國[得克萨斯州](../Page/得克萨斯州.md "wikilink")[達拉斯](../Page/達拉斯.md "wikilink")[达拉斯市政厅](../Page/达拉斯市政厅.md "wikilink")
  - 1973年：美國纽约州[伊薩卡](../Page/伊薩卡.md "wikilink")[康乃爾大學](../Page/康乃爾大學.md "wikilink")[約翰遜藝術館](../Page/約翰遜藝術館.md "wikilink")
  - 1974年－1978年：美國[华盛顿](../Page/华盛顿哥伦比亚特区.md "wikilink")[国家美术馆东馆](../Page/美國國家畫廊.md "wikilink")
  - 1976年：美國紐約州[羅徹斯特](../Page/羅徹斯特.md "wikilink")[羅徹斯特大學](../Page/羅徹斯特大學.md "wikilink")，紐約時報選為當時全美最佳的前十大學生活動中心建築
  - 1977年：美國马萨诸塞州波士顿[汉考克大厦](../Page/汉考克大厦.md "wikilink")，当时单块玻璃面积最大的全[玻璃幕墙建筑](../Page/玻璃幕墙.md "wikilink")，由于当时玻璃幕墙的技术不够成熟，大厦建成初期曾经出现过玻璃脱落的事故，后经过技术改进得以解决。
  - 1978年－1982年：美國印第安纳州[布盧明頓](../Page/布盧明頓.md "wikilink")[印第安納大學美术馆](../Page/印第安納大學.md "wikilink")
  - 1979年－1986年：美國纽约州[紐約市](../Page/紐約市.md "wikilink")[賈維茨會展中心](../Page/賈維茨會展中心.md "wikilink")
  - 1981年：美國德克萨斯州[休斯敦](../Page/休斯敦.md "wikilink")[摩根大通大廈](../Page/摩根大通大廈.md "wikilink")
  - 1982年：中國北京[香山饭店](../Page/香山饭店.md "wikilink")，该饭店是外国建筑师在中国大陸改革开放后的第一件作品，也掀起了中国大陸建筑界对中国传统建筑与现代主义相结合的大讨论。
  - 1982年－1990年：香港[中銀大廈](../Page/香港中银大厦.md "wikilink")，当时的香港第一高楼，建筑面积是[诺曼·福斯特设计的](../Page/诺曼·福斯特.md "wikilink")[香港滙豐總行的两倍](../Page/香港滙豐總行大廈.md "wikilink")，而造价不及其五分之一。
  - 1985年：美國马萨诸塞州波士頓[麻省理工學院](../Page/麻省理工學院.md "wikilink")[媒體實驗室](../Page/MIT媒體實驗室.md "wikilink")[威斯納館](../Page/威斯納館.md "wikilink")（Wiesner
    Building）
  - 1989年：法国[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")[卢浮宫扩建工程](../Page/卢浮宫.md "wikilink")，[法国大革命](../Page/法国大革命.md "wikilink")200周年纪念[巴黎十大工程之一](../Page/巴黎.md "wikilink")，也是唯一一个不是经过投标竞赛而由[法国总统](../Page/法国总统.md "wikilink")[密特朗亲自委托的工程](../Page/密特朗.md "wikilink")。
  - 1990年：德国[柏林](../Page/柏林.md "wikilink")[德國歷史博物館新翼](../Page/德國歷史博物館.md "wikilink")
  - 1995年：中國北京[中国银行总行](../Page/中国银行.md "wikilink")
  - 1996年－1997年：日本[滋賀縣](../Page/滋賀縣.md "wikilink")[甲賀市](../Page/甲賀市.md "wikilink")[美秀美術館](../Page/美秀美術館.md "wikilink")
  - 1998年：美國[俄亥俄州](../Page/俄亥俄州.md "wikilink")[克利夫兰](../Page/克利夫兰_\(俄亥俄州\).md "wikilink")[搖滾音樂名人堂](../Page/搖滾名人堂.md "wikilink")
  - 2002年：中國大陸[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[苏州](../Page/苏州.md "wikilink")[苏州博物馆](../Page/苏州博物馆.md "wikilink")
  - 2004年：美國华盛顿[中华人民共和国驻美国大使馆](../Page/中华人民共和国驻美国大使馆.md "wikilink")
  - 2006年：[澳門](../Page/澳門.md "wikilink")[澳門科學館](../Page/澳門科學館.md "wikilink")
  - 2006年－2008年：[卡達](../Page/卡達.md "wikilink")[杜哈](../Page/杜哈.md "wikilink")[伊斯蘭藝術博物館](../Page/多哈伊斯兰艺术博物馆.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部链接

  - [PEI COBB FREED &
    PARTNERS](http://www.pcf-p.com/a/f/fme/imp/p/p.html)

{{-}}

[贝聿铭的建筑设计](../Category/贝聿铭的建筑设计.md "wikilink")
[Category:普利兹克奖得主](../Category/普利兹克奖得主.md "wikilink")
[Category:美国建筑师](../Category/美国建筑师.md "wikilink")
[Category:华人建筑师](../Category/华人建筑师.md "wikilink")
[Category:現代主義建築師](../Category/現代主義建築師.md "wikilink")
[Category:摩天大楼建筑师](../Category/摩天大楼建筑师.md "wikilink")
[Category:麻省理工學院校友](../Category/麻省理工學院校友.md "wikilink")
[Category:哈佛大學校友](../Category/哈佛大學校友.md "wikilink")
[Category:聖保羅書院校友](../Category/聖保羅書院校友.md "wikilink")
[Category:賓夕法尼亞大學校友](../Category/賓夕法尼亞大學校友.md "wikilink")
[Category:歸化美國公民的中華民國人](../Category/歸化美國公民的中華民國人.md "wikilink")
[Category:香港大學名譽博士](../Category/香港大學名譽博士.md "wikilink")
[Category:中国工程院外籍院士](../Category/中国工程院外籍院士.md "wikilink")
[Category:法國榮譽軍團勳章持有人](../Category/法國榮譽軍團勳章持有人.md "wikilink")
[Category:百人会会员](../Category/百人会会员.md "wikilink")
[Category:法國藝術及文學勳章持有人](../Category/法國藝術及文學勳章持有人.md "wikilink")
[Category:香港中文大學榮譽博士](../Category/香港中文大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:藝術與文學司令勳章得主](../Category/藝術與文學司令勳章得主.md "wikilink")
[Category:总统自由勋章获得者](../Category/总统自由勋章获得者.md "wikilink")
[Category:苏州人](../Category/苏州人.md "wikilink")
[Yu聿銘](../Category/贝姓.md "wikilink")
[P](../Category/美國人瑞.md "wikilink")
[Category:高松宫殿下纪念世界文化奖获得者](../Category/高松宫殿下纪念世界文化奖获得者.md "wikilink")

1.  ；有關其粵語讀音的討論，可參見

2.  [蔣履福-民国人物](http://www.zsbeike.com/rw/8137393.html)

3.

4.

5.
6.

7.

8.
9.
10.

11.

12.
13.